\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{book}

\usepackage[utf8]{inputenc} % Kodowanie UTF8
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
%\usepackage[MeX]{polski} % Wsparcie dla PL

\usepackage{fancyhdr}
\setlength{\headheight}{15pt}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{subfigure}
%\usepackage{pifont}
\usepackage{parskip}
\usepackage{verbatim}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}

%komórki w~tabelach spanowane między wierszami
\usepackage{multirow} 

%załączniki
\usepackage{appendix}

\clubpenalty=10000
%\setitemize{noitemsep,topsep=2pt,parsep=0pt,chapteropsep=0pt}
\setlength\parindent{24pt}

\setcounter{tocdepth}{1}

\pagestyle{fancy}

\let\tmp\oddsidemargin
\let\oddsidemargin\evensidemargin
\let\evensidemargin\tmp
\reversemarginpar

%Rzymskie numery rozdziałów
\renewcommand\thechapter{\Roman{chapter}}
%Rozdziały jako części
\makeatletter
\renewcommand{\@chapapp}{Krok Milowy}
\makeatother



\title{{\fontsize{120}{130} \bf DZIK}\\Doskonałe \\Zarządzanie \\Informację \\Kredytową\\~\\ \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/dzik}}
\author{Przemysław~Barcikowski \\ Marcin~Bychawski \\ Michał Cybulski \\ Piotr~Grzegorski \\ Piotr~Pęczek \\ Grzegorz~Piwowarek \\ Jacob~Tarasiewicz}              %   for the title page.
\date{\today}                           %   Use current date.


\begin{document}
%\begin{titlepage}
\maketitle
%\end{titlepage}

    \newpage\thispagestyle{empty}
   
\afterpage{ \null\thispagestyle{empty}\newpage}
\tableofcontents

%\chapter{Krok Milowy I}
\chapter[Krok Milowy - 23.IV]{23.IV.2015}
\chaptermark{}

\section{Opis rozwiązania Docker}
Docker jest to~platforma open-source służąca do~tworzenia, wdrażania i~uruchamiania aplikacji w~kontenerach\cite{docker_docs}.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=80mm]{img/docker_logo}
\caption{Logo platformy Docker}
\label{fig:docker-logo}
\end{figure}

Na całe środowisko Docker składa się kilka komponentów:
\begin{itemize}[label={--}]
\parskip1em
  \item \textbf{Docker Engine} -- silnik służący do~uruchamiania kontenerów i~zarządzania nimi,
  \item \textbf{Docker Swarm} -- aplikacja umożliwiająca klastrowanie kontenerów,
  \item \textbf{Docker Compose} -- narzędzie ułatwiające uruchamianie aplikacji składających się z~wielu kontenerów,
  \item \textbf{Docker Machine} -- narzędzie ułatwiające instalację Dockera na~różnych środowiskach,
  \item \textbf{Docker Hub} -- repozytorium obrazów Docker. \\
  
  
\end{itemize} 
\subsection{Do czego służy Docker?}
Docker jest to~platforma przeznaczona zarówno dla~programistów jak~i~administratorów, która zapewnia lekkie, przenośne i~zautomatyzowane środowisko do~uruchamiania aplikacji w~środowiskach wirtualnych. Aplikacja uruchomiona w~Dockerze pozostaje odseparowana od~systemu hostującego, co~pozwala na~bardzo wygodne przenoszenie jej między różnymi środowiskami. 
 
\subsection{Docker a~maszyna wirtualna}
Parawirtualizacja z~wykorzystaniem Dockera przypomina swoim działaniem maszynę wirtualną. Docker Engine korzysta jednak z~technologii kontenerów, która znacznie różni się od~koncepcji maszyny wirtualnej i~pozwala na~uruchamianie aplikacji wraz z~jej zależnościami w~izolowanej puli procesów jądra systemu Linux bez konieczności uruchamiania systemu operacyjnego gościa. 
 Kontenery współdzielą zasoby z~systemem operacyjnym, na~którym są uruchamiane a~do izolacji procesów powiązanych z~kontenerami wykorzystywane są m.in. mechanizmy \textit{cgroups} oraz przestrzeni nazw jądra.



\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/vm-vs-docker}
\caption{Po lewej -- schemat działania maszyny wirtualnej, po~prawej -- kontenera Docker}
\label{fig:vm-vs-docker}
\end{figure}

\subsection{Zalety}

\begin{itemize}[label={--}]
\parskip1em
  \item \textbf{izolacja aplikacji} -- aplikacja uruchomiona w~kontenerze jest całkowicie niezależna od~systemu hostującego, co~zapewnia mobilność środowiska, w~którym jest uruchamiana,
  \item \textbf{szybkość działania} -- aplikacje uruchomione w~kontenerach działają znacznie szybciej od~aplikacji uruchomionych na~maszynie wirtualnej,
  \item \textbf{automatyzacja} -- Platforma Docker wyposażona została w~narzędzia służące do~automatyzacji procesu budowania złożonych obrazów. Konfigurację wystarczy przeprowadzić raz a~następne do~uruchomienia najbardziej skomplikowanej aplikacji "od~zera" w~większości przypadków wystarczy napisanie jednej linijki kodu,
  \item \textbf{Docker Hub} -- repozytorium gotowych obrazów, na~podstawie których tworzone są kontenery,
  \item \textbf{społeczność} -- Docker, jako elastyczna platforma OpenSource, bardzo szybko zbudował wokół siebie społeczność programistów, którzy tworzą nowe narzędzia oraz własne obrazy.
  \\
  
  
\end{itemize} 







\subsection{Przykładowe uruchomienia}
\input{runs/ssh.tex}
\input{runs/node.tex}
\input{runs/tor.tex}
\input{runs/jenkins.tex}
\input{runs/ubuntu.tex}
\input{runs/nginx.tex}



\section[Koncepcja]{Koncepcja i~architektura rozwiązania}
\subsection{Wymagania funkcjonalne i~niefunkcjonalne}
\subsubsection{Wymagania funkcjonalne}

\paragraph{Udostępnianie informacji kredytowych:}
        \begin{itemize}
            \item o~miesięcznych zobowiązaniach finansowych danej osoby.
        \end{itemize}

\paragraph{Wprowadzanie informacji kredytowych:}
        \begin{itemize}
            \item o~nowych kredytach,
            \item o~stanie spłaty istniejących kredytów.
        \end{itemize}

\subsubsection{Wymagania niefunkcjonalne}\label{sect:nonfunc}

\paragraph{Bezpieczeństwo:}
    \begin{itemize}
        \item autoryzowany dostęp,
        \item zabezpieczenie przed podsłuchem transmisji.
    \end{itemize}

\paragraph{Niezawodność:}
    \begin{itemize}
        \item dostępność usługi w~warunkach awarii większości serwerów aplikacyjnych\footnotemark[1],
        \item dostępność usługi w~warunkach awarii mniej niż 50\% serwerów danych\footnotemark[2],
        \item odporność na~ataki DoS.
        %\item jest N~serwerów danych (to nie wymaganie)
        %\item jest M serwerów pośredniczących (to nie wymaganie)
        %\item backupy serwerów danych (trzy serwery + RAID) (to nie wymaganie)
        %\item awaria powyżej 50\% -- system niedostępny, działania naprawcze (to nie wymaganie)
    \end{itemize}

    \footnotetext[1]{Usługa będzie dostępna nawet przy jednym sprawnym węźle aplikacyjnym.}
\footnotetext[2]{Dla $2n+1$ serwerów dopuszczalna jest awaria maksymalnie $n$ spośród nich.}

\paragraph{Wydajność:}
    \begin{itemize}
        \item obsługa do~10 tysięcy zapytań na~sekundę,
        \item obsługa dowolnego zapytania w~czasie do~10 sekund ze~średnim czasem obsługi krótszym niż 1 sekunda,
        \item awarie mogą przyczyniać się do~spadku wydajności wykonania zadań systemu.
    \end{itemize}

\paragraph{Przezroczystość:}
    \begin{itemize}
        \item przezroczystość współbieżności serwerów aplikacyjnych z~perspektywy klienta,
        \item przezroczystość replikacji danych z~perspektywy węzłów aplikacyjnych.
    \end{itemize}

\subsection{Diagramy}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=0.4\textheight]{img/UseCaseDiagram.pdf}
\caption{Diagram przypadków użycia}
\label{fig:usecase}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/SequenceDiagram.pdf}
%\includegraphics[width=\textwidth]{img/SequenceDiagram.pdf}
\caption{Uproszczony diagram sekwencji przedstawiający przypadek użycia pobrania informacji o~miesięcznych zobowiązaniach finansowych}
\label{fig:seqdiag}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/SequenceDiagram2.pdf}
%\includegraphics[width=\textwidth]{img/SequenceDiagram2.pdf}
\caption{Uproszczony diagram sekwencji przedstawiający przypadek użycia wprowadzenia informacji o~nowych kredytach}
\label{fig:seqdiag2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/SequenceDiagram3.pdf}
%\includegraphics[width=\textwidth]{img/SequenceDiagram3.pdf}
\caption{Uproszczony diagram sekwencji przedstawiający przypadek użycia wprowadzenia informacji o~spłaceniu kredytu}
\label{fig:seqdiag3}
\end{figure}

\subsection{Architektura}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/architektura.pdf}
\caption{Schemat planowanej architektury systemu}
\label{fig:arch}
\end{figure}
Schemat planowanej architektury został przedstawiony na~ilustracji \ref{fig:arch}. System został podzielony na~3 warstwy: kliencką, pośredniczącą i~wewnętrzną.

\subsubsection{Warstwa kliencka}
Dla użytkowników końcowych opracowany zostanie interfejs programistyczny aplikacji, realizujący:
\begin{itemize}
	\item połączenie z~dostępnym węzłem warstwy pośredniczącej,
	\item wysłanie żądania zgodnego z~przypadkami użycia przedstawionymi na~ilustracji \ref{fig:usecase},
	\item otrzymanie odpowiedzi w~formacie gotowym do~prezentacji (np. json).
\end{itemize}

\subsubsection{Warstwa pośrednicząca}
Warstwa pośrednicząca składa się z~wielu węzłów obsługujących połączenia z~klientami. Żądania otrzymane od~warstwy klienckiej tłumaczone są na~szczegółowe zapytania do~bazy danych i~wysyłane do~warstwy wewnętrznej.

W celu maksymalizacji wydajności obciążenie na~węzłach warstwy pośredniczącej będą równoważone. Zastosowanie wielu węzłów pośredniczących jest zarówno mechanizmem chroniącym system przed uszkodzeniami w~tej części systemu, jak~i~mechanizmem zwiększającym odporność na~duże obciążenia systemu.

Na~tym poziomie system będzie wykrywał i~zapobiegał szkodliwej działalności użytkowników, takiej jak~ataki DoS i~DDoS.

\subsubsection{Warstwa wewnętrzna}
Warstwa wewnętrzna składa się z~serwerów z~danymi. Odpowiada na~zapytania warstwy pośredniczącej. Na~tym poziomie realizowane są mechanizmy związane z~bezpieczeństwem danych: replikacja, synchronizacja.

\section[Harmonogram]{Harmonogram realizacji projektu}

Rozdział zawiera szczegółowy podział ról i~obowiązków w~projekcie.
Zawarty jest również harmonogram realizacji projektu.

\subsection{Podział ról w~projekcie}\label{sect:roles}

\begin{description}
	\item[inż. Grzegorz Piwowarek] -- kierownik projektu 
    \item[inż. Piotr Pęczek] -- architekt, programista
    \item[inż. Piotr Grzegorski] -- dokumentalista, programista
    \item[inż. Przemysław Barcikowski] -- kierownik testów programista
    \item[inż. Marcin Bychawski] -- osoba odpowiedzialna za~prezentację produktu, programista
    \item[inż. Jacob Tarasiewicz] -- specjalista ds. rozwiązań Docker, programista 
   	\item[inż. Michał Cybulski] -- programista, osoba odpowiedzialna za~repozytorium projektu
\end{description}

\subsection{Harmonogram}
\begin{description}
\item[23.04] -- oddanie dokumentacji wstępnej,
\item[07.05] -- prezentacja prototypu aplikacji, 
\item[11.06] -- końcowy odbiór systemu.
\end{description}

\section[Organizacja]{Organizacja środowiska programistycznego}

\subsection{Repozytorium i~procedura wprowadzania zmian}

Każdy członek zespołu ma dostęp do~wspólnych, zdalnych repozytoriów \emph{git} hostowanych w~serwisie \emph{BitBucket.com}. Stworzone zostały dwa repozytoria, przeznaczone na:
\begin{itemize}
	\item dokumentację projektu,
	\item kod źródłowy projektu.
\end{itemize}

\subsubsection{Nowe funkcjonalności}
Zmiany w~głównej gałęzi \emph{master} wprowadzane są poprzez procedurę ,,Pull Request'':
\begin{enumerate}
	\item Przed rozpoczęciem pracy każdy tworzy w~systemie kontroli wersji gałąź dla~nowej funkcjonalności, poprawki,
	\item Po~zakończeniu pracy chęć wprowadzenia zmiany zgłaszana jest poprzez mechanizm ,,Pull Request'' serwisu \emph{BitBucket.com},
	\item Po~zatwierdzeniu przez innych członków zespołu (minimum 2 osoby) zmiana zostaja złączona z~gałęzią główną przez osobę odpowiedzialną za~repozytorium.
\end{enumerate}

Jeśli stwierdzone zostanie wprowadzenie niepoprawnego kodu do~gałęzi głównej, to~osoby przeprowadzające przegląd kodu ponoszą taką samą odpowiedzialność za~nią jak~osoba zgłaszająca niesprawną poprawkę.

\chapter[Krok Milowy - 07.V]{07.V.2015}
\chaptermark{}

\section{Projekt techniczny}

\subsection{Ochrona danych osobowych}

	Ze względu na~przeznaczenie tworzonej aplikacji zgodne z~art. 2 ust. 3 ustawy o~ochronie danych osobowych tworzony serwer podlega jedynie przepisom rozdziału 5: tworzony jest w~celach wyłącznie dydaktycznych. Jednakże w~związku z~tym, że~\emph{system do~przechowywania i~udostępniania informacji kredytowych} mógłby być narzędziem komercyjnym, zostaną opisane strategie, które należałoby zastosować w~celu zachowania zgodności systemu z~całą ustawą, w~szczególności z~rozdziałami 3-6. W~opracowanej analizie stosowano terminologię określoną w~art. 7.

	\paragraph{Art. 23}
	Funkcjonowanie tworzonego systemu informatycznego jest uzależnione od~porozumienia z~bankami, ponieważ to~te podmioty udostępniają dane o~klientach. W~celu zgodnego z~prawem przetwarzania danych, klienci podczas zawierania umowy o~kredycie muszą wyrazić pisemną zgodę w~umowie na~przetwarzanie ich danych.

	\paragraph{Art. 24}
	Umowa zawierana przez klienta z~podmiotem administrującym \emph{systemem do~przechowywania i~udostępniania informacji kredytowych} musi zawierać wspomniane w~artykule informacje o~ww. podmiocie.

	\paragraph{Art. 26}
	Ze względu na~przeznaczenie systemu, jasno określone poprzez przypadki użycia, złamanie tego artykułu musiałoby wynikać ze~działania na~szkodę ze~strony zarządców. W~umowach zawartych z~administratorami należy uwzględnić ich kompetencje, aby~nie dopuścić do~niedozwolonych operacji na~danych klientów.

	\paragraph{Art. 27}
	Nie dotyczy, brak danych określonych przez ustawę jako ,,wrażliwe'' w~niniejszym systemie.

	\paragraph{Art. 31}
	Artykuł opisuje sytuację wykraczającą znacząco poza zakres działań niezbędnych do~funkcjonowania systemu informatycznego w~ramach projektu. Dla~zgodności z~artykułem należałoby jednak uwzględnić możliwość powierzenia innemu podmiotowi przetwarzania danych i~sporządzić wzór umowy zgodny z~artykułem.

	\paragraph{Art. 32}
	Zgodność z~tym artykułem wymaga zastosowania wielu usprawnień w~działalności obsługi systemu:
	\begin{itemize}
		\item posiadanie stałej siedziby oraz uruchomienie infolinii,
		\item kojarzenie kredytów klientów z~bankami, które kredytu udzieliły,
		\item rozszerzenie funkcjonalności systemu o~szczegółowe przeglądanie informacji o~klientach, kredytach i~spłatach, o~aktualizację oraz usuwanie danych,
		\item okresowe badanie zgodności danych w~systemie z~danymi w~bankach.
	\end{itemize}

	\paragraph{Art. 33}
	Wymaga rozszerzenia funkcjonalności o~korespondencyjne wysyłanie informacji klientowi.

	\paragraph{Art. 34}
	Nie dotyczy przy podjętym założeniu, że~klientom udostępniane są tylko dane, które dotyczą ich samych.

	\paragraph{Art. 35}
	Poza opisywanym wcześniej rozszerzeniem funkcjonalności systemu, należy wdrożyć strategie jego obsługi, aby~zapewnić brak opóźnień czasowych opisanych w~artykule.

	\paragraph{Art. 36}
	Tworzony projekt realizuje założenia bezpieczeństwa oraz prowadzenia dokumentacji opisującej sposób przetwarzania danych.

	\paragraph{Art. 36a-39a}
	Należy powołać administratora bezpieczeństwa, którego obowiązki obejmą środki bezpieczeństwa zawarte w~artykułach.

	\paragraph{Art. 40-46f}
	Zbiór danych należy zgłosić do~rejestracji Generalnemu Inspektorowi w~formie opisanej w~art. 41, a~po uzyskaniu zgody na~przetwarzanie danych zgłosić również administratora bezpieczeństwa.

\subsection{Model bazy danych aplikacji}

    Modelowania bazy danych dokonano przy użyciu technologii \emph{Python Django}. Pozwoliło to~skorzystać z~udostępnianych przez nią narzędzi umożliwiających efektywne prototypowanie warstwy danych: na~podstawie modeli obiektów generowana jest baza danych \emph{PostgreSQL}. Tym~samym zrezygnowano ze~wstępnej koncepcji modelu tworzonego narzędziami firmy Oracle. Typy danych musiały zostać dostosowane do~przesyłania w~formacie \emph{JSON}. 

    Projekt bazy danych podlega dalszej modyfikacji ze~względu na~wymuszoną terminami tymczasowość zaproponowanych rozwiązań. Wersja ostateczna, uwzględniająca m.in. znaczniki czasowe rekordów i~dokładność kwotową do~poziomu jednego grosza zostanie wytworzona najszybciej jak to~możliwe.

	\subsubsection{Dane przechowywane przez BIK}
    
       Do~BIK trafia większość danych osobowych, w~tym:
               \begin{itemize}
                       \item imiona,
                       \item nazwisko (nazwiska),
                       \item numer PESEL,
                       \item adres zameldowania,
                       \item informacja o~wykształceniu.
               \end{itemize}
       BIK przede wszystkim przechowuje informacje o~wszelkich zobowiązaniach kredytowych powiązanych z~klientem, a~także ewentualnych poręczanych przez klienta kredytach oraz historię spłat.

               \begin{figure}[H]
                       \includegraphics[width=\textwidth]{img/bik-1}
                       \caption{Zrzut ekranu zobowiązania BIK}
                       \label{fig:bik}
               \end{figure}

	\subsubsection{Model logiczny}
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/db-logical.pdf}
			\caption{Model logiczny bazy danych}
			\label{fig:db-logical}
		\end{figure}

       Ze~względu na~zaplanowane przypadki użycia projektowanego systemu można znacznie uprościć logikę obiektów przechowywanych w~bazie danych. Dla~ułatwienia prototypowania stworzono projekt zawierający mniej informacji, przedstawiony na~rysunku \ref{fig:db-logical}.

\subsection{Interfejs programistyczny aplikacji}

    Komunikacja wewnątrz systemu odbywać się bedzie przy użyciu protokołu komunikacyjnego HTTP. Dane będą przesyłane w~formacie JSON. Integracja warstw systemu zapewniona zostanie na~poziomie API w~stylu REST. W~warstwie wewnętrznej dane są przetwarzanie w~sposób techniczny -- to~w niej powstają wszelkie agregaty i~raporty. Warstwa pośrednicząca zajmuje się głównie zapewnianiem spójności zapytań z~logiką biznesową -- poza tym zapytania są przesyłane głębiej bez~zmian w~ich strukturze. Z~tego powodu dla~wygody pracy z~systemem i~jego przejrzystości warstwy zachowują jednolity format zapytań i~odpowiedzi. Ilustruje to~rysunek \ref{fig:api-scheme}.

	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/schematAPI.pdf}
		\caption{Schemat API}
		\label{fig:api-scheme}
	\end{figure}
	
    Wszelkie zapytania realizowane będą zgodnie ze~specyfikacją RFC 2616\cite{rfc2616}, ze~szczególnym uwzględnieniem definicji bezpiecznych i~powtarzalnych metod internetowych.

	\paragraph{Pobranie informacji o~miesięcznych zobowiązaniach finansowych}
~\\
Metoda GET pod adresem:

\noindent\verb|/rso/obligations/{PESEL}?uid={UID}&ts={TIMESTAMP}&token={TOKEN}| %\verbatiminput{api/1-address}

	\noindent Przykładowe dane odpowiedzi pozytywnej:
    \verbatiminput{api/1-response1.json}
	\noindent Przykładowe dane odpowiedzi negatywnej:
    \verbatiminput{api/1-response2.json}

    \paragraph{Wprowadzanie informacji o~nowych kredytach}
~\\
Metoda POST pod adresem:

\noindent\verb|/rso/obligations?uid={UID}&ts={TIMESTAMP}&token={TOKEN}| %\verbatiminput{api/2-address}

	\noindent Przykładowe dane zapytania:
    \verbatiminput{api/2-request.json}
	\noindent Przykładowe dane odpowiedzi pozytywnej:
    \verbatiminput{api/2-response1.json}
	\noindent Przykładowe dane odpowiedzi negatywnej:
    \verbatiminput{api/2-response2.json}

    \paragraph{Wprowadzanie informacji o~spłacaniu kredytów}
~\\
Metoda POST pod adresem:

\noindent\verb|/rso/new-payment/{PESEL}?uid={UID}&ts={TIMESTAMP}&token={TOKEN}| %\verbatiminput{api/3-address}

	\noindent Przykładowe dane zapytania:
    \verbatiminput{api/3-request.json}
	\noindent Przykładowe dane odpowiedzi pozytywnej:
    \verbatiminput{api/3-response1.json}
	\noindent Przykładowe dane odpowiedzi negatywnej:
    \verbatiminput{api/3-response2.json}

\section{Projekt prototypu}
    \subsection{Warstwa kliencka}
        Aplikacja kliencka została zrealizowana w~technologii \emph{HTML5+JS}. Ostateczna wersja będzie dostarczona w~dwóch formach: jako obraz \emph{docker} tworzący serwer HTTP udostępniający aplikację do~użycia przez przeglądarkę internetową oraz jako plik wykonywalny stworzony przy użyciu środowiska \emph{nwjs} (dawniej \emph{node-webkit})
        
        Aplikacja umożliwia użytkownikowi pobranie informacji o~zobowiązaniach klienta (po~podaniu numeru PESEL), wprowadzenie informacji o~nowym zobowiązaniu finansowym klienta oraz wprowadzanie informacji o~spłatach kredytów.
		
        \begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/client-screenshot}
			\caption{Interfejs aplikacji klienckiej.}
			\label{fig:client-screenshot}
		\end{figure}
	\subsection{Warstwa pośrednicząca}
		Aplikację działającą w~warstwie pośredniczącej napisano w~języku \emph{Java}, w~oparciu o~\emph{Spring Framework}. Docelowy format, w~którym aplikacja będzie uruchamiana, to~obraz \emph{docker} odpowiadający za~stworzenie serwera aplikacyjnego.
		
		Głównym zadaniem aplikacji jest przyjmowanie i~weryfikacja zapytań kierowanych do~systemu z~warstwy klienckiej. Zapytania poprawne są przekazywane do~aplikacji warstwy danych, a~błędne są odrzucane.
	\subsection{Warstwa wewnętrzna}
		Powstała przy pomocy technologii \emph{Python Django}, na~bazie danych \emph{PostgreSQL}, na~serwerze \emph{nginx}. Poza funkcjonalnością wynikającą z~założeń projektu udostępnia panel administracyjny umożliwiający wykonywanie operacji CRUD na~obiektach w~bazie danych, przedstawiony na~rysunku \ref{fig:django-customers}.
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/django-customers}
			\caption{Panel administracyjny obiektów typu \emph{Customer} w~bazie danych}
			\label{fig:django-customers}
		\end{figure}

\section{Plan testów}\label{sect:tests}
\input{tests/tests.tex}

\section{Plan demonstracji systemu}

\subsection{Zestawienie środowiska demonstracynego}
        \begin{itemize}
            \item Router -- WRT54GL.
            \item 5 stacji roboczych z~systemami z~rodziny Linux oraz zainstalowanym silnikiem Docker.
            \item Podłączenie stacji roboczych do~jednej podsieci (2 dołączenia kablowe i~3 poprzez sieć bezprzewodową).
            \item Uruchomienie na~jednym z~hostów programu Wireshark.
            \item Uruchomienie na~każdej stacji roboczej odpowiedniego skryptu automatyzującego kolejne kroki prezentacji.
        \end{itemize}

\subsection{Uruchomienie węzłów systemu}
        \begin{itemize}
            \item Uruchomienie 5 węzłów warstwy wewnętrznej (po~jednym na~każdym hoście).
            \item Prezentacja komunikatów wymienianych pomiędzy węzłami.
            \item Uruchomienie 10 węzłów warstwy pośredniczącej (po~dwa na~każdym hoście).
            \item Uruchomienie aplikacji klienckiej na~jednym z~hostów.
        \end{itemize}

\subsection{Prezentacja spełnienia wymagań funkcjonalnych}
        \begin{itemize}
            \item Wprowadznie przy pomocy aplikacji klienckiej informacji o~nowym kredycie.
            \item Pobranie informacji o~miesięcznych zobowiązaniach klienta.
            \item Aktualizacja informacji o~stanie spłaty kredytu.
            \item Prezentacja komunikatów wymienianych pomiędzy poszczególnymi węzłami systemu na~każdym etapie.
        \end{itemize}

\subsection{Prezentacja spełnienia wymagań pozafunkcjonalnych}

            \paragraph{Bezpieczeństwo}
            \begin{itemize}
                \item Omówienie sposobu autoryzacji.
                \item Prezentacja zrzutów komunikacji sieciowej w~programie Wireshark.
            \end{itemize}

            \paragraph{Niezawodność}
            \begin{itemize}
                \item Prezentacja konsekwencji odłączenia sewerów warstwy pośredniczącej.
                \item Prezentacja konsekwencji odłączenia serwerów warstwy danych:
                \begin{itemize}
                    \item Serwera nie będącego elektem,
                    \item Serwera będącego elektem,
                    \item Dwóch dowolnych serwerów.
                \end{itemize}
            \end{itemize}

            \paragraph{Wydajność}
            \begin{itemize}
                \item Prezentacja wyników testów obciążeniowych.
                \item Prezentacja wyników testów badających wydajnośc systemu przy różnej liczbie aktywnych hostów z~każdej warstwy.
            \end{itemize}

\section[Harmonogram]{Harmonogram realizacji prototypu}

\subsection{Wykorzystane narzędzia}

Do rozdzielania i~wzajemnego rozliczania się z~przydzielonych zadań wykorzystaliśmy narzędzie Trello, które oprócz prostego interfejsu webowego dostarcza również aplikację mobilną, która dodatkowo przypomina o~terminach realizacji zadań. Podstawowym kryterium wyboru narzędzia była cena oraz prostota użycia.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/trello_table}
\caption{Fragment głównej tablicy Trello}
\label{fig:trello_table}
\end{figure}

Zadania zostały podzielone na~następujące grupy:
\begin{itemize}
    \item związane z~warstwą danych,
    \item związane z~warstwą aplikacyjną,
    \item związane z~warstwą kliencką,
    \item związane z~testowaniem,
    \item inne ogólnoprojektowe.
\end{itemize}

Ustalono, że~każdy członek zespołu powinien codziennie zdawać sprawozdanie ze~swojej pracy. Procedura była wzorowana na~tzw. \emph{daily standups} znanych z~metodyk Agile. Pozwoliło to~na~bieżące kontrolowanie rozwoju projektu i~na~podejmowanie adekwatnych decyzji.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/trello_task}
    \caption{Widok pojedynczego zadania Trello}
    \label{fig:trello_task}
\end{figure}

\subsection{Metodyka pracy}

System składa się z~trzech niezależnych warstw -- danych, aplikacyjnej i~klienckiej. Pozwoliło to~na~zrównoleglenie prac po~uprzednim ustaleniu protokołów wymiany danych między warstwami. Dla~usprawnienia tworzenia aplikacji stworzone zostały proste makiety poszczególnych warstw, aby~każdy zespół mógł komunikować się z~imitacją prawdziwej aplikacji. Makiety zostały udostępnione w~postaci obrazów Docker, co~umożliwiło uruchomienie ich na~dowolnym systemie operacyjnym z~rodziny Linux za~pomocą dwóch linijek kodu.

\subsection{Harmonogram}

\begin{description}
\item[do 24.04] -- przygotowanie repozytoriów dla~każdej z~warstw,
\item[do 28.04] -- projekt protokołów,
\item[do 30.04] -- przygotowanie makiet poszczególnych warstw systemu w~postaci obrazów Docker, 
\item[do 04.05] -- gotowe prototypy poszczególnych warstw,
\item[do 05.05] -- integracja powstałych warstw, opracowanie planu testów
\item[do 06.05] -- plan demonstracji,
\item[07.05] -- demonstracja prototypu.
\end{description}

\chapter[Krok Milowy - 11.VI]{11.VI.2015}
\chaptermark{}

\section{Harmonogram}
Ostatni etap projektu skupia się na~implementacji obsługi sytuacji wyjątkowych oraz na~opracowaniu prezentacji końcowej systemu. 

\begin{description}
\item[do 12.05] -- ''Dockeryzacja'' całego systemu na~potrzeby lokalnych testów,
\item[do 12.05] -- rozpoznanie algorytmów replikacji w~środowisku rozproszonym,
\item[do 19.05] -- implementacja mechanizmu replikacji w~Warstwie Danych,
\item[do 21.05] -- rozpoznanie narzędzia do~prezentacji logów,
\item[do 23.05] -- rozpoznanie i~opisanie możliwych scenariuszy wyjątkowych,
\item[do 26.05] -- implementacja load-balancingu,
\item[do 1.06] -- implementacja obsługi sytuacji wyjątkowych,
\item[do 2.06] -- plan prezentacji końcowej,
\item[do 7.06] -- implementacja skryptu automatyzującego prezentację,
\item[9.06] -- próba generalna prezentacji projektu,
\item[11.06] -- końcowa prezentacja projektu.
 
\end{description}

\section{Dokumentacja administracyjna}

\subsection{Instrukcja instalacji systemu}

W celu wdrożenia systemu na maszyny produkcyjne należy uruchomić skrypty instalacyjne dla każdego z serwerów oraz skonfigurować bezpieczną sieć opartą na tunelowaniu VPN z wyjściem z serwera load balancera z obsługą SSL.
\subsection{Konfiguracja}

Każda aplikacja uruchamiana jest w ramach dockera, modyfikowalne są następujące parametry:

\begin{itemize}
    \item timeout WD-WD
    \item timeout WA-WD
    \item interwał synchronizacji WD
    \item interwał pobierania zadania z~kolejki WD
    \item namiary na~serwery WD
    \item namiary na~serwery WA
    \item adres mailowy do~automatycznego powiadomienia admina
\end{itemize}

\subsection{Warstwa danych}

\subsubsection{Mechanizmy}

Każdy węzeł WD posiada informacje o~pozostałych węzłach. Po~podłączeniu do~systemu serwer zgłasza swoją gotowość wszystkim innym, które weryfikują czy~nowy węzeł jest zaufany. Zatwierdzony otrzymuje odpowiedź HTTP 200, odrzucony -- HTTP 403. Dodatkowo o~nieudanej próbie podłączenia przez niezaufany węzeł natychmiast informowany jest administrator.

Po pojawieniu się~nowego wpisu dane replikowane są do~pozostałych węzłów: do~każdego aktywnego serwera warstwy danych przesyłany jest odpowiedni wpis dziennika zmian. Taki rekord tworzony jest w~ramach tej~samej transakcji co~odpowiadająca mu~zmiana w~bazie.

Rozpoczęcie synchronizacji następuje po~włączeniu węzła do~sieci oraz cyklicznie w~konfigurowalnych interwałach i~działa dwufazowo na~zasadzie ''jeden do~jednego'': w~pierwszej fazie węzeł otrzymuje informacje o~wszelkich zmianach dokonanych przez partnera, by~w~drugiej wysłać mu~swoje zmiany. Przesyłane są wpisy z~dziennika zmian, dodatkowo spójność wsparta jest zsynchronizowanymi mechanizmem NTP znacznikami czasowymi.

Synchronizacja danych jest leniwa. Oznacza to, że~zapytanie o~dane niedawno zmodyfikowane, które trafiło do~innego niż modyfikujący węzła warstwy danych może zwrócić nieaktualne informacje. Czas potrzebny na~replikację jest jednak wystarczająco krótki w~porównaniu z~założonym przeciętnym okresem dostępu do~danych: w~normalnych warunkach dane nie będą czytane częściej niż raz na~kilka godzin, w~wyjątkowych (jak na~przykład przy konieczności wprowadzenia poprawki przez operatora) najwyżej raz na~kilkadziesiąt sekund.

\subsubsection{Sytuacje wyjątkowe}

Uruchomienie po~ewentualnej awarii opiera się na~mechanizmie kolejki zadań pozwalającym kontynuować wszelkie przerwane działania. Zadania zawierają informacje o~swoim typie, identyfikatory węzłów warstwy danych i~wpisów dziennika zmian, których działanie dotyczy. Jeśli zmiana została wprowadzona tylko na~jednym węźle zostanie ona rozpropagowana po~ponownym podłączeniu węzła do~sieci.

Wszystkie serwery cyklicznie zgłaszają się do~pozostałych w~celu potwierdzenia swojej aktywności. Po~przekroczeniu limitu czasu odpowiedzi przez inny serwer WD, nadawca oznacza go~jako nieaktywny. 

W~sytuacji utraty łączności między węzłami warstwy danych może dojść do~podzielenia jej na~podgrupy synchronizujące się jedynie we~własnym obrębie. Podgrupy zsynchronizują się ze sobą od~razu po~naprawie połączenia między nimi.

\subsection{Warstwa aplikacyjna}

\subsubsection{Mechanizmy}

Wszelkie połączenia wewnątrz systemu są zabezpieczone poprzez tunelowanie VPN. Dzięki temu wszelkie węzły obu warstw należą do tej samej, bezpiecznej podsieci.

Elementem warstwy aplikacyjnej jest węzeł pośredni równoważący ruch do~poszczególnych serwerów aplikacyjnych i~odpowiadający za~bezpieczeństwo połączenia klient -- system. Dodatkową istotną funkcją jest wykrywanie nieaktywnych węzłów WA i przesuwanie ruchu na~sprawne. Wstępnie pośrednikiem miał zostać serwer nginx, jednak istotna część funkcjonalności jest w~nim płatna -- użyto więc Hproxy na~licencji GPL2.0.

Serwer warstwy aplikacyjnej odpowiada za~weryfikację tożsamości klienta i~formalne, semantyczne sprawdzenie danych przysłanych. Autoryzacja opiera się na podawanym w~zapytaniu UID i żetonie. Ten~ostatni to~suma MD5 ze skonkatenowanego hasła banku i~znacznika czasowego w~postaci liczby milisekund od~początku epoki. W~ramach semantycznej weryfikacji sprawdzana jest na~przykład zgodność numeru PESEL z~formatem.

Wstępnie przeanalizowane zapytanie jest następnie przekazywane do~jednego z~serwerów warstwy danych. Jeśli dane są błędne -- np. odwołano się do~niezgodnych banku i~kredytu -- zostaje to natychmiast zakomunikowane klientowi. Jeśli zaś wystąpił losowy błąd lub~przekroczono limit czasu przetwarzania, zapytanie przekazywane jest do~kolejnych węzłów WD aż do~skutku.

Oprócz identyfikatora rekordu sama wprowadzana do~systemu zmiana ma przydzielony jednoznaczny klucz, którego generowaniem zajmuje się warstwa aplikacji. Zostało zapewnione, że~taka sama modyfikacja zawsze uzyska ten sam klucz, ponieważ generowany jest on na~podstawie treści modyfikacji. Takie rozwiązanie pozwala poprawnie obsługiwać zduplikowane zapytania i~zapewnić lepszą obsługę sytuacji wyjątkowych: jeśli wystąpiło przekroczenie limitu czasu przetwarzania między serwerem aplikacyjnym a~klientem i~operator nie wie, czy~modyfikacja się udała, może on ponowić zapytanie bez~obaw o~wystąpienie duplikacji w~systemie. Jeśli tym~razem zmiana się uda -- będzie ona identyfikowana jako tożsama z~poprzednią, której stanu nie znamy. W~przeciwnym wypadku klient po~kilku nieudanych próbach powinien skontaktować się z administratorem systemu.

Węzły warstwy aplikacyjnej są niezależne od~siebie, system pozostaje sprawny nawet przy jednym działającym węźle WA. Nie zachodzi między nimi synchronizacja.

\subsubsection{Sytuacje wyjątkowe}

Uruchomienie węzła WA po~awarii jest bezproblemowe -- load balancer od~razu wykrywa ponowną obecność serwera i~natychmiast uwzględnia go przy trasowaniu ruchu od~klientów. Serwery aplikacyjne nie są ze~sobą powiązane ani~nie przechowują żadnych danych, wszelkie przerwane zapytania są utracone.

\subsection{Klient}

Aplikacja kliencka nie jest oficjalnym komponentem systemu. Docelowo system będzie integrowany z~systemami klienta. Na~potrzeby prezentacji została stworzona referencyjna implementacja aplikacji klienckiej. Od~łączącej się do~stworzonego systemu aplikacji wymagana jest poprawna konfiguracja uwzględniająca założony przez system minimalny limit czasu obsługi żądania, brak zmian w~danych przesyłanych w~razie ponowienia próby po~błędzie i akceptowanie szyfrowania SSL. Po~stronie klienta leży odpowiedzialność za~poprawność przesyłanych danych. W~przypadku kilkukrotnej odmowy wykonania zapytania przez system zalecany jest kontakt z~administratorem.

Dodanie nowego klienta wymaga kontaktu z~administracją systemu: do~konfiguracji musi zostać dodany UID banku i~jego hasło.

\section{Dokumentacja testów}
\input{tests/results.tex}

\section{Podsumowanie}

System DZIK (Doskonałe Zarządzanie Informacją Kredytową) został stworzony przez najlepszych ludzi, jakich udało się znaleźć w najlepszym możliwym stosunku jakości wykonania do ceny. Zadbano o najdrobniejsze szczegóły i user experience.

\begin{appendices}
\addtocontents{toc}{\setcounter{tocdepth}{0}}

    \chapter{Kontakty on-line}

    \input{notes/facebook.tex}
    \input{notes/trello.tex}

    \chapter[Historia spotkań]{Historia spotkań zespołu projektowego}

    \input{notes/meeting1.tex}
    \input{notes/meeting2.tex}
    \input{notes/meeting3.tex}
    \input{notes/meeting4.tex}
    \input{notes/meeting5.tex}
    \input{notes/meeting6.tex}
    \input{notes/meeting7.tex}
    \input{notes/meeting8.tex}
    \input{notes/meeting9.tex}
    \input{notes/meeting10.tex}

\end{appendices}

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{docker_docs} Docker Documentation -- {www.docker.com} 
\bibitem{ochrona_danych} Ustawa z~dnia 29 sierpnia 1997 r. o~ochronie danych osobowych {(Dz.U.2014 poz. 1182 j.t. z~późn. zm.)}
\bibitem{rfc2616} RFC 2616 "Hypertext Transfer Protocol -- HTTP/1.1", Czerwiec 1999
\end{thebibliography}

%\listoffigures
\end{document}
